\section{AULA 1}

Nesta aula serão apresentados os critérios de avaliação da disciplina. É possível entrar em contato via moodle e também via e-mail. Na página da disciplina é possível encontrar material de apoio para as simulações SPICE.

\begin{itemize}
  \item PED - Mathias Scroccaro Costa
  \item PAD - Lucas Perissinotto
\end{itemize}

Serão realizadas 3 provas + Exame (11 de Julho) (substitutiva)

Não haverá aulas: 18 de abril e 20 de junho (ambos quinta feiras)

Critério avaliativo:

\begin{align*}
  N1 = P1*0.9 + L1*0.1 \\
  N2 = P2*0.9 + L2*0.1 \\
  N3 = P3*0.9 + L3*0.1 \\
  M  = (N1 + N2 + N3)/3 \\
  MF = (M+E)/2
\end{align*}

Se P1, P2 ou P3 < 3.5 $\rightarrow$ EXAME


\section{Bibliografia}

\begin{itemize}
  \item Sedra
  \item Razavi
\end{itemize}

\section{Ementa}

\begin{itemize}
  \item Projeto de amplificadores operacionais com BJT/MOS;
  \item Estrutura dos amplificadores operacionais;
  \item Resposta em frequência de amplificadores;
  \item Amplificadores diferenciais, espelhos de corrente;
  \item Filtros ativos;
  \item Dispositivos de aplicações específicos.
\end{itemize}

\section{Inovação e eletrônica}

A eletrônica necessita de inovação para atingir soluções não ordinárias.

\section{Porque estudar eletrônica?}

Nesta disciplina será estudados os circuitos no interior da caixa preta. Entender o que tem dentro. Serão estudados separadamente os blocos presentes dentro de um amplificador operacional.

\newpage

\section{Exercícios de revisão - Teoremas Thevenin e Norton}

\subsection{Exemplo 1}

No circuito abaixo o diodo tem Vd = 0.7 V. Use o teorema de Theveninb para simplificar o circuito e calcular a corrente Id.


%\begin{figure}[H]
%  \centering
%  \includegraphics{aula0/ex1.png}
%  \caption{Exercício 1}
%  \label{fig:aula0_ex1}
%\end{figure}


Calcula-se primeiro a tensão de Thevenin:

\begin{align*}
  V_{th} 	&= 20*\dfrac{4k}{4k+6k} \\
  		&= 8 V
\end{align*}

Curto circuita-se a fonte de tensão e calcula-se a resistência de Thevenin:

\begin{align*}
  Z_{th}	&= \dfrac{6k*4k}{6k+4k} \\
  		&= 2.4 k
\end{align*}

Portanto a corrente que recai sobre o diodo é dada:

\begin{align*}
  Id 	&= \dfrac{8-0.7}{2.4k + 4.9k} \\
  	&= 1 mA
\end{align*}

\subsection{Exemplo 2}

Usando as leis de Kirchhoff e o teorema de Thevenin, simplifique o circuito abaixo e calcule o ganho total (Vout/Vin)

%\begin{figure}[H]
%  \centering
%  \includegraphics{aula0/ex2.png}
%  \caption{Exercício 2}
%  \label{fig:aula0_ex2}
%\end{figure}

\begin{align*}
  Vin 		&= V_{\pi} \\
  gm*V_{\pi}	&= gm*Vin
\end{align*}

\begin{align*}
  gm*V_{\pi} + Vout/Rl	&= 0 \\
  gm*V_{\pi} 		&= - Vout/Rl \\
  \therefore\\
  Vout/Vin		&= -gm*Rl
\end{align*}

Aplicando o teorema de thevenin:

\begin{align*}
  V_{th} &= Vout \\
  V_{th} &= -gm * Rl * Vin \\
  Z_{th} &= Rl
\end{align*}




